[攞景定贈慶] 川普點燃貿易戰 或助推一帶一路

川普點燃貿易戰 或助推一帶一路

中美貿易戰開打，除衝擊兩國經濟體系外，對北京來說，更值得關注的是，貿易戰在全球延燒對大陸力推「一帶一路」全球戰略的影響。隨著貿易戰遍地烽火，短期內或將使該計畫受挫，但也可能促使美國以外的其他國家，更願意加入「一帶一路」來共同抗衡華盛頓四處放火的行徑。

隨著川普一聲令下開出第一槍，大陸被迫反擊將美告上WTO，正式宣告兩國貿易戰開打。而這場號稱史上最大的貿易戰，毫無意外將嚴重衝擊兩國經貿，不管最終結果如何，注定是一場沒有贏家的戰役。

不過，除關注自身國內經濟受損情況，對北京來說，更在意的恐怕還有這場貿易焦土戰的「外溢效果」，對於大陸國家主席習近平上任以來就大力推進的「一帶一路」全球戰略的衝擊。

當川普四處揮舞貿易保護大旗，關稅大棒敲擊的絕不僅止於北京，包括加拿大、歐盟等世界主要經濟體，無一倖免都成為所謂「美國第一」的受害者。

當全球主要經濟體都難逃波及，對欲振乏力的全球經濟無疑更是一記重拳，而引發的負面效果，就是各國被迫選擇關起門來應對，以降低短期衝擊，這對想要串連亞歐乃至全球經濟動脈的「一帶一路」戰略，顯然是背道而馳。

不過，從大陸立場看，更樂見另外一種結果，即除了美國以外的其他國家，紛紛「抱團」加入大陸的「一帶一路」，以便集眾人之力，與華盛頓相抗衡。

從當前態勢發展，後者的可能性較大。以歐盟來說，雖然一度傳出拒絕與北京聯手共同抵抗川普的貿易關稅壁壘，但從日前大陸外交部發言來看，至少可確定，相較閉關鎖國，歐盟更願意維護自由開放的全球貿易體系。這也許是貿易戰帶給大陸的意外之獲。

(旺報)

明明北京官媒都已經縮左，唔敢講咁多2025、放風要收緊一帶一路，偏偏香港台灣啲舔共傳媒仲要繼續吹

債台高築 「一帶一路」被傳北京開始踩剎車

不管最終結果如何，注定是一場沒有贏家的戰役

旺報唔該醒少少，跟貼啲中央指示

北京減少「一帶一路」宣傳力度 降低周邊國家的威脅感

中美貿易戰硝煙瀰漫，「厲害了我的國」宣傳片消失，北京淡化「中國製造二○二五」宣傳之外，同樣減少「一帶一路」宣傳力度，今年來相關「一帶一路」投資亦不增反減，降低周邊國家的中國威脅論，重返中美、中日的傳統外交路線。

北京觀察人士指出，如果仔細統計，「中國製造二○二五」、「一帶一路」、「走出去」、「厲害了我的國」、「亮劍」，這些五年來最熱詞的出現頻率，自從中美貿易戰之後都大幅降低。

北京政治評論者鄧聿文分析，美國對中國崛起的警覺有二：一是「中國製造二○二五」的科技超越，另一是「一帶一路」的經濟霸權。為避免中國威脅論抬頭，這兩項戰略規劃未來一段時間會「只做不說」，回到鄧小平時期韜光養晦的作法。

中國大陸透過「一帶一路」向海外施加影響力，引起全球側目。據了解，陸媒接獲中央指示降低「一帶一路」的宣傳力度，並強調兩點：一是「一帶一路」不是中國版馬歇爾計劃；另一是「一帶一路」是倡議，不是戰略計劃。

當中美貿易戰蓄勢待發，與「一帶一路」更是產生共振效應。鈍角網政治評論者馬雲根指出，中美貿易戰將加快「一帶一路」對中國實力的消耗，也令本已風險激增的「一帶一路」雪上加霜。

在中國經濟成長趨緩及中美貿易戰壓力下，「一帶一路」實質投資規模不增反減。美國紐約時報報導，一名熟悉中國經濟政策的人士透露，中國已開始對「一帶一路」目前達成多少交易、融資條款是什麼、與哪些國家達成交易，進行廣泛的「跨部門審查」。

報導指出，中共官員如今發出謹慎的聲音並表達擔憂。像是中國人民銀行行長易綱四月就在北京表示，「保證投融資的可持續性，非常重要」。言下之意是，中國大陸金融機構需要對「一帶一路」的跨國放款精算，確保對方的償還能力。

根據中共官方數據，今年一至五月，中國企業針對「一帶一路」計劃簽署的合約總額是三百六十二億美元（新台幣一點一一兆元），規模雖仍然巨大，但卻比去年同期下滑了近百分之六。這一變化顯示，「一帶一路」計劃「更加克制」。

紐時報導，「一帶一路」沿線國家肆意揮霍的貸款，反而會使其與中國的關係惡化。像是馬來西亞和斯里蘭卡等國的新政府都質疑，前政府為什麼要向北京借那麼多錢？此外，「一帶一路」也受到國際組織懷疑，警告開發中國家不應大量舉債。

無論點都好，中國或成為最後贏家

一載一露 禁語黎
香港傳媒好波

陸批「斯里蘭卡出租港口99年」假新聞 專家：一帶一路帶動邊境市場商機

陸方外交部發言人陸慷今表示，日前紐約時報報導指稱中國透過一帶一路迫使斯里蘭卡因債務出租赫班托達港99年，是假新聞，呼籲各界勿隨之起舞;投資專家表示，一帶一路帶動邊境市場商機，包括斯里蘭卡、埃及等，值得關注。

紐約時報日前報導，中國藉一帶一路投資，令斯里蘭卡身陷債務危機，不得不將赫班托達港出租99年。外界認為，中國拿下這個幾乎沒有經濟效益的港口，目的在其軍事情報戰略地位。

對紐約時報報導內容，陸慷回應，「這樣嚴重歪曲事實的報導，要嘛就是不負責任，要嘛就是受命於別有用心之人」，希望有關媒體不要熱衷於「假新聞」。

撇開美、陸雙方隔空口水戰，對於中國推行的一帶一路計畫，野村投信表示，一帶一路是中國於2013年倡議並主導的跨國經濟帶計畫，其範圍涵蓋歷史上絲綢之路與海上絲綢之路行經的中國、中亞、北亞、西亞、印度洋沿岸和地中海沿岸的國家和地區。

野村投信指出，一帶一路計畫於2014年啟動並預計在2049年完成，當中包含許多新興或者邊境市場國家的基礎建設投資項目，期望能透過該計畫強化沿線各國的經濟聯繫。中國與其他一帶一路參與國合計的GDP、人口及貿易額在全球已達舉足輕重的地位，以GDP佔比來說，中國與一帶一路國家約佔全球的34%，而人口則高達67%，貿易額則已佔四成，未來在一帶一路持續整合與發展下，有望對參與國經濟與貿易帶來更多的效益，具備更好的投資價值。

(中時電子報)

明明贏國日日贏喎，
份報紙係咪想造反？係咪想搞港獨？

汪汪報都quote

呢啲叫高級黑,你識條鐵咩